\pdfminorversion=4
\documentclass{LaTeX-Kurs}

\input{Meta.tex}
\subtitle{Vorlesung 07}

\begin{document}

\titleframe
\tocframe

\begin{frame}{Prüfungstermine}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,sidebyside]{Abschlussvorträge}\centering
    \begin{tabular}{>{\color{myBlue}}l>{\color{myRed}}l>{\color{myRed}\smaller}l}
     1. Termin & 29.07.2019 & Mo \\[0.25em]
     2. Termin & 30.07.2019 & Di \\[0.25em]
     3. Termin & 02.08.2019 & Fr \\
    \end{tabular}
    \tcblower\centering
    \begin{tabular}{>{\color{myBlue}}l>{\color{myRed}}l>{\color{myRed}\smaller}l}
     4. Termin & 25.09.2019 & Mi \\[0.25em]
     5. Termin & 26.09.2019 & Do \\[1.50em]
    \end{tabular}
  \end{block}
   \begin{alertblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,sidebyside]{Abschlussvorträge}
     Umfrage zur \alert{Terminwahl}
     \vskip0.25\baselineskip
     {\footnotesize
       \iurl{\StudOnVortragTermin}
     \par}
   \tcblower\centering
     Buchungspool zur \alert{Themenwahl}
     \vskip0.25\baselineskip
     {\footnotesize
       \iurl{\StudOnVortragThema}
     \par}
   \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Bewertung von Inhalten}{Vorlesungen, Übungen und Hausaufgaben}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,sidebyside,after title app=\hfill\killDepth{Übungen und Hausaufgaben},sidebyside align=top]{Vorlesungen}
    \begin{itemize}
      \item Feedback direkt in oder\\nach der Vorlesung
      \item Bewertung über StudOn
      \item Skala 1 bis 5 Sterne\\[0.25\baselineskip]
	    1 Stern\hphantom{e} \(\equiv\) Sehr Schlecht\\
	    3 Sterne \(\equiv\) Mittelmäßig\\
	    5 Sterne \(\equiv\) Sehr Gut
    \end{itemize}
  \tcblower
    \begin{itemize}
      \item Bewertung über StudOn
      \item Skala 1 bis 5 Sterne\\[0.5\baselineskip]
	    1 Stern\hphantom{e} \(\equiv\) Viel Zu Kurz\\
	    2 Sterne \(\equiv\) Zu Kurz\\
	    3 Sterne \(\equiv\) Genau Richtig\\
	    4 Sterne \(\equiv\) Zu Lang\\
	    5 Sterne \(\equiv\) Viel Zu Lan\killDepth{g}
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{alertblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Gebt uns wieder mehr Feedback!}
    \killDepth{\alert{Feedback \(\rightarrow\) Veränderung \(\rightarrow\) Besser für Alle!}}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysection{Rück- und Ausblick}

\begin{frame}{\insertsection}
  \begin{block}[sidebyside]{Was wir letztes Mal gelernt haben \dots}
    \begin{itemize}
    \item Mathematik in \LaTeX
      \begin{itemize}
      \item Mehrzeilige Formeln
      \item Klammern
      \item Matrizen
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    \tcblower
    \begin{itemize}
    \item[] \phantom{M}
      \begin{itemize}
      \item Funktionen
      \item Mikro-Typographie
      \item Weitere Pakete
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}[sidebyside]{Was wir dieses Mal lernen werden \dots}
    \begin{itemize}
    \item Eigene Definitionen
      \begin{itemize}
      \item Befehle
      \item Umgebungen
      \end{itemize}
    \item Zähler
      \begin{itemize}
      \item Funktionalität
      \item Rumspielen
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    \tcblower
    \begin{itemize}
    \item Referenzieren
      \begin{itemize}
      \item Querverweis
      \item Hyperlinks
      \item \sout{Literaturangaben}
      \item[] \quad\raisebox{0.08em}{\rotatebox{90}{$\Rsh$}} andere Vorlesung
      \end{itemize}
    \item[]
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysection{Eigene Definitionen}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Hintergrund und Nutzen}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Eigene Befehle und Umgebungen}
    \begin{itemize}
      \item Abkürzung von Texten/Formatierungen/\dots
      \item Konsistenz für bestimmte Formatierung/Formulierungen/\dots
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Eigene Zähler}
    \begin{itemize}
      \item Individualisierung von bestehenden Umgebungen und Befehlen
      \item Erweiterung von eigenen Umgebungen oder Befehle
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\mysubsection{Eigene Befehle}
\subsubsection*{Standard \LaTeX}

\newcommand{\fett}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\mybinom}[3][2]{\left( \alert{#2} + \alert{#3} \right)^{\color{gray}{#1}}}
\newcommand{\Vorl}[2]{Heute ist die \alert{#1}.\,Vorlesung am \alert{#2}.}
\newcommand{\mylog}[2][]{\log_{\color{gray}{#1}}\left(\alert{#2}\right)}
\newcommand{\mysin}[1]{\sin \left( \alert{#1} \right)}
\newcommand{\mylim}[2]{\underset{\alert{#1}\rightarrow\alert{#2}}{\lim}}
\newcommand{\rdb}[1]{\left( \alert{#1} \right)}
\newcommand{\sqb}[1]{\left[ \alert{#1} \right]}
\newcommand{\abs}[1]{\left| \alert{#1} \right|}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,leftupper=0.5\baselineskip,rightupper=0.5\baselineskip]{Definition eines neuen Befehls}
    {\Centering
      \code|\newcommand{//blueArg{\Name}}[//grayArg{Anzahl}][//grayArg{Vorgabe}]{//blueArg{Definition}}|
    \vskip0.5\baselineskip
    \begin{tabular}{rl}
    \code|//blueArg{\Name}|	& Name des neuen Befehls\\
    \code|//grayArg{Anzahl}|	& Anzahl der Argumente (max. 9)\\
    \code|//grayArg{Vorgabe}|	& Standardwert des optionalen Arguments\\
    \code|//blueArg{Definition}|	& Definition des neuen Befehls
    \end{tabular}
    \par}
  \end{block}
  \begin{alertblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{}
    Sobald man eine \code|//grayArg{Vorgabe}| angibt, wird immer\\
    das erste Argument des neuen Befehls optional.
    \vskip0.5\baselineskip
    Es ist \textbf{maximal ein} optionales Argument möglich,\\
    alle anderen sind immer mandatorisch!
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,leftupper=0.5\baselineskip,rightupper=0.5\baselineskip]{Aufbau eines neuen Befehls}
    Als Definition kann man beliebigen Text, Formatierungen, andere Befehle und so weiter angeben.
    \vskip0.5\baselineskip
    Die übergebenen Argumente kann man in der Definition über \code|#//grayArg{Zahl}| abrufen.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}[top=\baselineskip,bottom=\baselineskip]{Minimal-Beispiel}\centering
    \code|\newcommand{\fett}[//red{1}]{\textbf{//red{#1}}}|
    \vskip\baselineskip
    \code|\fett{//redArg{Fetter Text}}| \quad \(\Rightarrow\) \quad \fett{Fetter Text}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, righthand width=0.325\textwidth,after title app={\hfill\textit{\small\killDepth{Abkürzung}}}]{Neue Befehle ohne Argumente}
\begin{morecode}[numbers=none,columns = flexible]
\newcommand{//blue{\RR}}{//blue{\mathbb{R}}}
\newcommand{//blue{\QQ}}{//blue{\mathbb{Q}}}
\end{morecode}
    \tcblower
    \Centering
      \code!//minor|\(| //blue{\QQ}\subset//blue{\RR} //minor|\)|!
      \vskip0.5\baselineskip
      ergibt \quad \(\mathbb{Q}\subset\mathbb{R}\)
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, righthand width=0.325\textwidth,after title app={\hfill\textit{\small Konsistenz}}]{Neuer Befehl mit mandatorischen Argumenten}
\begin{morecode}[numbers=none,columns = flexible]
\newcommand{//blue{\Vorl}}[//red{2}]{

  //blue{Heute ist die //red{#1}.\,}
  //blue{Vorlesung am //red{#2}.}

}
\end{morecode}
    \tcblower\small
      \Centering
      \code|\Vorl{//alert{7}}{//alert{\}//alert{t}//alert{oday}}|
      \vskip\baselineskip
      \textit{ergibt}
      \vskip\baselineskip
      \Vorl{7}{7. Dezember 2018}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, righthand width=0.325\textwidth,after title app={\hfill\textit{\small\killDepth{Abkürzung}}}]{Neuer Befehl mit optionalem Argument}
\begin{morecode}[numbers=none,columns = flexible]
\newcommand{//blue{\mybinom}}[//red{3}][//gray{2}]{

  \left(//red{#2} + //red{#3}\right)^{//gray{#1}}

}
\end{morecode}
    \tcblower
    \Centering\small
      \code!//minor|\(| //blue|\mybinom{//alert{x}}{//alert{y}}| //minor|\)|!
      \vskip0.5\baselineskip
      \textit{ergibt} \quad \(\mybinom{x}{y}\)
      \vskip1\baselineskip
      \code!//minor|\(| //blue|\mybinom[//gray{4}]{//alert{x}}{//alert{y}}| //minor|\)|!
      \vskip0.5\baselineskip
      \textit{ergibt} \quad \(\mybinom[4]{x}{y}\)
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, righthand width=0.325\textwidth,after title app={\hfill\textit{\small\killDepth{Abkürzung}}}]{Neuer Befehl mit optionalem Argument}
\begin{morecode}[numbers=none,columns = flexible]
\newcommand{//blue{\mylog}}[//red{2}][]{

  \log_{//gray{#1}}\left( //red{#2} \right)

}
\end{morecode}
    \tcblower
    \Centering\small
      \code!//minor|\(| //blue|\mylog{//alert{3-x}}| //minor|\)|!
      \vskip0.5\baselineskip
      \textit{ergibt} \quad \(\mylog{3-x}\)
      \vskip1\baselineskip
      \code!//minor|\(| //blue|\mylog[//gray{5}]{//alert{3-x}}| //minor|\)|!
      \vskip0.5\baselineskip
      \textit{ergibt} \quad \(\mylog[5]{3-x}\)
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, righthand width=0.325\textwidth]{Weitere nützliche Abkürzungen für Formeln}
\begin{morecode}[numbers=none,columns = flexible]
\newcommand{//blue{\rdb}}[//red{1}]{
  \left( //red{#1} \right)
}
\end{morecode}
    \tcblower
    \Centering\small
      \code!//minor|\(| //blue|\rdb{|//alert{\f}//alert{rac x2}//blue|}| //minor|\)|!
      \vskip0.5\baselineskip
      \textit{ergibt} \quad \(\rdb{\displaystyle\frac x2}\)
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, righthand width=0.325\textwidth]{}
\begin{morecode}[numbers=none,columns = flexible]
\newcommand{//blue{\sqb}}[//red{1}]{
  \left[ //red{#1} \right]
}
\end{morecode}
    \tcblower
    \Centering\small
      \code!//minor|\(| //blue|\sqb{|//alert{\f}//alert{rac x2}//blue|}| //minor|\)|!
      \vskip0.5\baselineskip
      \textit{ergibt} \quad \(\sqb{\displaystyle\frac x2}\)
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, righthand width=0.325\textwidth]{}
\begin{morecode}[numbers=none,columns = flexible]
\newcommand{//blue{\abs}}[//red{1}]{
  \left| //red{#1} \right|
}
\end{morecode}
    \tcblower
    \Centering\small
      \code!//minor|\(| //blue|\abs{|//alert{\f}//alert{rac x2}//blue|}| //minor|\)|!
      \vskip0.5\baselineskip
      \textit{ergibt} \quad \(\abs{\displaystyle\frac x2}\)
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, righthand width=0.325\textwidth]{Weitere nützliche Abkürzungen für Formeln}
\begin{morecode}[numbers=none,columns = flexible]
\newcommand{//blue{\mylim}}[//red{2}]{
 \underset{//red{#1} \rightarrow //red{#2}}
          {\lim}
}
\end{morecode}
    \tcblower
    \Centering\small
      \code!//minor|\(| //blue|\mylim{//alert{x}}{//alert{\}//alert{i}//alert{nfty}}| //minor|\)|!
      \vskip0.5\baselineskip
      \textit{ergibt} \quad \(\mylim{x}{\infty}\)
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, righthand width=0.325\textwidth]{}
\begin{morecode}[numbers=none,columns = flexible]
\newcommand{//blue{\mysin}}[//red{1}]{
 \sin\left( //red{#1} \right)
}
\end{morecode}
    \tcblower
    \Centering\small
      \code!//minor|\(| //blue|\mysin{|//alert{\f}//alert{rac x2}//blue|}| //minor|\)|!
      \vskip0.5\baselineskip
      \textit{ergibt} \quad \(\mysin{\displaystyle\frac x2}\)
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\renewcommand{\fett}[1]{\textit{#1}}
\renewcommand{\exp}[1]{\operatorname{exp}\left[ \alert{#1} \right]}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,leftupper=0.5\baselineskip,rightupper=0.5\baselineskip]{Redefinition eines bestehenden Befehls}
    {\Centering
      \code|\renewcommand{//blueArg{\Name}}[//grayArg{Anzahl}][//grayArg{Vorgabe}]{//blueArg{Definition}}|
    \par}
    \vskip0.5\baselineskip
    Funktioniert vollständig analog zu \code|\newcommand|, nur dass es einen bestehenden Befehl überschreibt, anstatt einen neuen zu erzeugen.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}[top=\baselineskip,bottom=\baselineskip]{Minimal-Beispiel}\centering
    \code|\renewcommand{\fett}[//red{1}]{\textit{//red{#1}}}|
    \vskip\baselineskip
    \code|\fett{//redArg{Kursiv ist ...}}| \quad \(\Rightarrow\) \quad \fett{Kursiv ist das neue fett!}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, righthand width=0.325\textwidth]{Komplizierteres Beispiel -- Fehlerhaft}
\begin{morecode}[numbers=none,columns = flexible]
\renewcommand{//blue{\exp}}[//red{1}]{
  \exp
    \left[ //red{#1} \right]
}
\end{morecode}
    \tcblower
    \Centering\small
      \code!//minor|\(| //blue|\exp{//alert{x^5}}| //minor|\)|!
      \vskip0.5\baselineskip
      \textit{ergibt} \quad {\color{myRed}\boldmath\(\lightning\lightning\lightning\)}
  \end{exampleblock}
\onslide<2>
  \begin{alertblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Wichtiger Hinweis}
    \alert{Keine Endlosschleifen bauen!}
    \vskip0.5\baselineskip\small
    \code|! TeX capacity exceeded, sorry [input stack size=5000].  |\\
    \code|!  ==> Fatal error occurred, no output PDF file produced!|
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, righthand width=0.325\textwidth]{Komplizierteres Beispiel -- Korrekt}
\begin{morecode}[numbers=none,columns = flexible]
\renewcommand{//blue{\exp}}[//red{1}]{
  \operatorname{exp}
    \left[ //red{#1} \right]
}
\end{morecode}
    \tcblower
    \Centering\small
      \code!//minor|\(| //blue|\exp{//alert{x^5}}| //minor|\)|!
      \vskip0.5\baselineskip
      \textit{ergibt} \quad \(\exp{x^5}\)
  \end{exampleblock}
  \begin{alertblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Wichtiger Hinweis}
    \alert{Keine Endlosschleifen bauen!}
    \vskip0.5\baselineskip\small
    \code|! TeX capacity exceeded, sorry [input stack size=5000].  |\\
    \code|!  ==> Fatal error occurred, no output PDF file produced!|
  \end{alertblock}
\end{frame}


\mysubsection{Eigene Umgebungen}
\subsubsection*{Standard \LaTeX}

\newenvironment{Abschnitt}[2][]{%
  \Centering%
  \Large \textbf{\alert{#2}} \vskip0.5\baselineskip%
  \footnotesize \color{gray} #1 \color{fg} \vskip0.5\baselineskip%
  \normalsize \mbox{}\quad\rule{1ex}{1ex} \hfill%
  \color{myBlue}%
}{%
  \color{fg}%
  \hfill \rule{1ex}{1ex}\quad\mbox{}%
}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,leftupper=0.5\baselineskip,rightupper=0.5\baselineskip]{Definition einer neuen Umgebung}
    {\Centering
      \code|\newenvironment{//blueArg{Name}}[//grayArg{Anzahl}][//grayArg{Vorgabe}]{//blueArg{vor Inhalt}}|
      \vskip0.25\baselineskip
	\textit{\color{myBlack50}\small Inhalt (Text, Grafiken, \dots) innerhalb der Umgebung}
      \vskip0.25\baselineskip
      \code|{//blueArg{nach Inhalt}}                                     |
    \vskip\baselineskip
    \begin{tabular}{rl}
    \code|//blueArg{Name}|		& Name der neuen Umgebung\\
    \code|//grayArg{Anzahl}|		& Anzahl der Argumente (max. 9)\\
    \code|//grayArg{Vorgabe}|		& Standardwert des optionalen Arguments\\
    \code|//blueArg{vor Inhalt}|		& Definitionen, die \alert{vorher} ausgeführt werden\\
    \code|//blueArg{nach Inhalt}|	& Definitionen, die \alert{danach} ausgeführt werden
    \end{tabular}
    \par}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}{}
    Limitierungen der optionalen Argumente gelten auch hier!
    \vskip0.25\baselineskip
    Argumente können nur \code|//blueArg{vor Inhalt}| \killDepth{abgerufen} werden!
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}[after title app={\hfill\textit{\small\killDepth{Code}}}]{Neue Umgebung mit optionalem Argument}
\begin{morecode}[columns = flexible]
\newenvironment{//blue{Abschnitt}}[//red{2}][]

 //red|{| \Centering                                %
   \Large \textbf{//red{#2}} \//blue|vskip|0.5\baselineskip %
   \footnotesize  //gray|#1|  \//blue|vskip|0.5\baselineskip %
   \normalsize \rule{1ex}{1ex} \hfill          //red|}|

      //minor|% Text innerhalb der Umgebung

 |//red|{| \hfill \rule{1ex}{1ex}                      //red|}|
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}[after title app={\hfill\textit{\small\killDepth{Output}}}]{Neue Umgebung mit optionalem Argument}
\begin{morecode}[columns = flexible]
\begin{Abschnitt}{//alert{Überschrift}}
  Vor und nach diesem Text kommen Quadrate!
\end{Abschnitt}
\end{morecode}
    \tcblower
    \begin{Abschnitt}{Überschrift}
      Vor und nach diesem Text kommen Quadrate!
    \end{Abschnitt}
    \vspace*{0.5\baselineskip}
    {\footnotesize\vspace*{\baselineskip}}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}[after title app={\hfill\textit{\small\killDepth{Output}}}]{Neue Umgebung mit optionalem Argument}
\begin{morecode}[columns = flexible]
\begin{Abschnitt}[//gray{Unterüberschrift}]{//alert{Überschrift}}
  Vor und nach diesem Text kommen Quadrate!
\end{Abschnitt}
\end{morecode}
    \tcblower
    \begin{Abschnitt}[Unterüberschrift]{Überschrift}
      Vor und nach diesem Text kommen Quadrate!
    \end{Abschnitt}
    \vspace*{0.5\baselineskip}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,leftupper=0.5\baselineskip,rightupper=0.5\baselineskip]{Redefinition einer bestehenden Umgebung}
    {\Centering
      \code|\renewenvironment{//blueArg{Name}}[//grayArg{Anzahl}][//grayArg{Vorgabe}]{//blueArg{vor Inhalt}}|
      \vskip0.25\baselineskip
	\textit{\color{myBlack50}\small Inhalt (Text, Grafiken, \dots) innerhalb der Umgebung}
      \vskip0.25\baselineskip
      \code|{//blueArg{nach Inhalt}}                                       |
    \par}
    \vskip\baselineskip
    Funktioniert analog zu \code|\newenvironment|, nur dass es eine bestehende Umgebung überschreibt, anstatt eine neue zu erzeugen.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}[after title app={\hfill\textit{\small\killDepth{Code}}}]{(Komplett nutzloses) Beispiel}
\begin{morecode}[columns = flexible]
\renewenvironment{//blue{itemize}}{ \begin{enumerate} }
                          { \end{enumerate}   }
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, righthand width=0.325\textwidth,after title app={\hfill\textit{\small\killDepth{Output}}}]{(Komplett nutzloses) Beispiel}
\begin{morecode}[columns = flexible]
\begin{itemize}

  \item Bulletpoint 1
  \item Bulletpoint 2

\end{itemize}
\end{morecode}
    \tcblower
    \begin{enumerate}
      \item Bulletpoint 1
      \item Bulletpoint 2
    \end{enumerate}
  \end{exampleblock}
\end{frame}


\mysubsection{Das \texttt{xparse}-Paket}
\subsubsection*{Eigene Befehle}

\RenewDocumentCommand{\mybinom}{mmO{2}}{\left( \alert{#1} + \alert{#2} \right)^{\color{gray}{#3}}}
\RenewDocumentCommand{\mylog}{O{}m}{\log_{\color{gray}{#1}}\left(\alert{#2}\right)}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection}
  \begin{block}{Definition eines neuen Befehls}
    {\Centering
      \code|\NewDocumentCommand{//blueArg{\Name}}{//redArg{Argumente}}{//blueArg{Definition}}|
    \vskip0.5\baselineskip
    \begin{tabular}{rl}
    \code|//blueArg{\Name}|	& Name des neuen Befehls\\
    \code|//redArg{Argumente}|	& \code|//blue{m}|\hphantom{\texttt{\{...\}}} \(\rightarrow\) mandatorisches Argument\\
                                & \code|//gray{O}{//grayArg{...}}| \(\rightarrow\) opt. Argument mit Standardwert\\
                                & \code|//gray{o}|\hphantom{\texttt{\{...\}}} \(\rightarrow\) opt. Argument ohne Standardwert\\
    \code|//blueArg{Definition}|	& Definition des neuen Befehls
    \end{tabular}
    \par}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{}
    \alert{Verschiedenartige Argumente können\\
    in beliebiger Reihenfolge aufgerufen werden!}
    \vskip0.5\baselineskip
    Es gibt noch diverse andere Argument-Typen, siehe hierzu\\
    \killDepth{\footnotesize\iurl{mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/l3packages/xparse.pdf}\par}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, righthand width=0.325\textwidth,after title app={\hfill\textit{\small\killDepth{Abkürzung}}}]{Neuer Befehl mit optionalem Argument}
\begin{morecode}[numbers=none,columns = flexible]
\NewDocumentCommand
 {//blue{\mybinom}}{//red{mm}//gray|O{2}|}
 {\left(//red{#1} + //red{#2}\right)^{//gray{#3}}}
\end{morecode}
    \tcblower
    \Centering\small
      \code!//minor|\(| //blue|\mybinom{//alert{x}}{//alert{y}}| //minor|\)|!
      \vskip0.5\baselineskip
      \textit{ergibt} \quad \(\mybinom{x}{y}\)
      \vskip1\baselineskip
      \code!//minor|\(| //blue|\mybinom{//alert{x}}{//alert{y}}[//gray{4}]| //minor|\)|!
      \vskip0.5\baselineskip
      \textit{ergibt} \quad \(\mybinom{x}{y}[4]\)
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}[sidebyside, righthand width=0.325\textwidth,after title app={\hfill\textit{\small\killDepth{Abkürzung}}}]{Neuer Befehl mit optionalem Argument}
\begin{morecode}[numbers=none,columns = flexible]
\NewDocumentCommand
 {//blue{\mylog}}{//gray|O{}|//red{m}}
 {\log_{//gray{#1}}\left( //red{#2} \right)}
\end{morecode}
    \tcblower
    \Centering\small
      \code!//minor|\(| //blue|\mylog{//alert{3-x}}| //minor|\)|!
      \vskip0.5\baselineskip
      \textit{ergibt} \quad \(\mylog{3-x}\)
      \vskip1\baselineskip
      \code!//minor|\(| //blue|\mylog[//gray{5}]{//alert{3-x}}| //minor|\)|!
      \vskip0.5\baselineskip
      \textit{ergibt} \quad \(\mylog[5]{3-x}\)
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\RenewDocumentCommand{\fett}{m}{\textrm{#1}}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,leftupper=0.5\baselineskip,rightupper=0.5\baselineskip]{Redefinition eines bestehenden Befehls}
    {\Centering
      \code|\RenewDocumentCommand{//blueArg{\Name}}{//redArg{Argumente}}{//blueArg{Definition}}|
    \par}
    \vskip0.5\baselineskip
    Funktioniert analog zu \code|\NewDocumentCommand|, nur dass es einen bestehenden Befehl überschreibt, anstatt einen neuen zu erzeugen.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}[top=\baselineskip,bottom=\baselineskip]{Minimal-Beispiel}\centering
    \code|\RenewDocumentCommand{\fett}{//red{m}}{\textrm{//red{#1}}}|
    \vskip\baselineskip
    \code|\fett{//redArg{Serifen sind ...}}| \; \(\Rightarrow\) \; \fett{Serifen sind das neue kursiv!}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\subsubsection*{Eigene Umgebungen}

\RenewDocumentEnvironment{Abschnitt}{mO{}}{%
  \Centering%
  \Large \textbf{ \alert{#1} } \vskip0.5\baselineskip%
  \footnotesize \color{gray} #2 \color{fg} \vskip0.5\baselineskip%
  \normalsize \mbox{}\quad\rule{1ex}{1ex} \hfill%
  \color{myBlue}%
}{%
  \color{fg}%
  \hfill \rule{1ex}{1ex}\quad\mbox{}%
}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection}
  \begin{block}{Definition einer neuen Umgebung}
    {\Centering
      \code|\NewDocumentEnvironment{//blueArg{Name}}{//redArg{Argumente}}{//blueArg{vor Inhalt}}|
      \vskip0.25\baselineskip
	\textit{\color{myBlack50}\small Inhalt (Text, Grafiken, \dots) innerhalb der Umgebung}
      \vskip0.25\baselineskip
      \code|{//blueArg{nach Inhalt}}                                       |
    \vskip\baselineskip
    \begin{tabular}{rl}
    \code|//blueArg{Name}|		& Name der neuen Umgebung\\
    \code|//redArg{Argumente}|		& \code|//blue{m}|\hphantom{\texttt{\{...\}}} \(\rightarrow\) mandatorisches Argument\\
                                        & \code|//gray{O}{//grayArg{...}}| \(\rightarrow\) opt. Argument mit Standardwert\\
                                        & \code|//gray{o}|\hphantom{\texttt{\{...\}}} \(\rightarrow\) opt. Argument ohne Standardwert\\
    \code|//blueArg{vor Inhalt}|		& Definitionen, die \alert{vorher} ausgeführt werden\\
    \code|//blueArg{nach Inhalt}|	& Definitionen, die \alert{danach} ausgeführt werden
    \end{tabular}
    \par}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{}
    \alert{Argumente können in beliebiger Reihenfolge}\\
    \alert{und auch in} \code|//blueArg{nach Inhalt}| \alert{\killDepth{aufgerufen werden!}}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}[after title app={\hfill\textit{\small\killDepth{Code}}}]{Neue Umgebung mit optionalem Argument}
\begin{morecode}[columns = flexible]
\NewDocumentEnvironment{//blue{Abschnitt}}{//red{m}//gray|O{}|}

 //red|{| \Centering                                %
   \Large \textbf{//red{#1}} \//blue|vskip|0.5\baselineskip %
   \footnotesize  //gray|#2|  \//blue|vskip|0.5\baselineskip %
   \normalsize \rule{1ex}{1ex} \hfill          //red|}|

      //minor|% Text innerhalb der Umgebung

 |//red|{| \hfill \rule{1ex}{1ex}                      //red|}|
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}[after title app={\hfill\textit{\small\killDepth{Output}}}]{Neue Umgebung mit optionalem Argument}
\begin{morecode}[columns = flexible]
\begin{Abschnitt}{//alert{Überschrift}}[//gray{Unterüberschrift}]
  Vor und nach diesem Text kommen Quadrate!
\end{Abschnitt}
\end{morecode}
    \tcblower
    \begin{Abschnitt}{Überschrift}[Unterüberschrift]
      Vor und nach diesem Text kommen Quadrate!
    \end{Abschnitt}
    \vspace*{0.5\baselineskip}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}[after title app={\hfill\textit{\small\killDepth{Output}}}]{Neue Umgebung mit optionalem Argument}
\begin{morecode}[columns = flexible]
\begin{Abschnitt}{//alert{Überschrift}}
  Vor und nach diesem Text kommen Quadrate!
\end{Abschnitt}
\end{morecode}
    \tcblower
    \begin{Abschnitt}{Überschrift}
      Vor und nach diesem Text kommen Quadrate!
    \end{Abschnitt}
    \vspace*{0.5\baselineskip}
    {\footnotesize\vspace*{\baselineskip}}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

%% EXKURS ZU o-ARGUMETEN UND NO-VALUE!

% \RenewDocumentEnvironment{Abschnitt}{mo}{%
%   \Centering%
%   \textbf{ \Large \alert{#1} } \vskip0.5\baselineskip%
%   \footnotesize \color{gray} #2 \color{fg} \vskip0.5\baselineskip%
%   \normalsize \rule{1ex}{1ex} \hfill%
%   \color{myBlue}%
% }{%
%   \color{fg}%
%   \hfill \rule{1ex}{1ex}%
% }
% 
% \begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Beispiel}
%   \begin{exampleblock}[after title app={\hfill\textit{\small\killDepth{Code}}}]{Neue Umgebung mit optionalem Argument}
% \begin{morecode}[columns = flexible]
% \NewDocumentEnvironment{//blue{Abschnitt}}{//red{m}//gray|o|}
% 
%  //red|{| \Centering                                %
%    \Large \textbf{//red{#1}} \//blue|vskip|0.5\baselineskip %
%    \footnotesize  //gray|#2|  \//blue|vskip|0.5\baselineskip %
%    \normalsize \rule{1ex}{1ex} \hfill          //red|}|
% 
%       //minor|% Text innerhalb der Umgebung
% 
%  |//red|{| \hfill \rule{1ex}{1ex}                      //red|}|
% \end{morecode}
%   \end{exampleblock}
% \end{frame}
% 
% \begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Beispiel}
%   \begin{exampleblock}[after title app={\hfill\textit{\small\killDepth{Output}}}]{Neue Umgebung mit optionalem Argument}
% \begin{morecode}[columns = flexible]
% \begin{Abschnitt}{//red{Überschrift}}
%   Vor und nach diesem Text kommen Quadrate!
% \end{Abschnitt}
% \end{morecode}
%     \tcblower
%     \begin{Abschnitt}{Überschrift}
%       Vor und nach diesem Text kommen Quadrate!
%     \end{Abschnitt}
%     \vspace*{0.5\baselineskip}
%   \end{exampleblock}
% \end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,leftupper=0.5\baselineskip,rightupper=0.5\baselineskip]{Redefinition einer bestehenden Umgebung}
    {\Centering
      \code|\RenewDocumentEnvironment{//blueArg{Name}}{//redArg{Argumente}}{//blueArg{vor Inh.}}|
      \vskip0.25\baselineskip
	\textit{\color{myBlack50}\small Inhalt (Text, Grafiken, \dots) innerhalb der Umgebung}
      \vskip0.25\baselineskip
      \code|{//blueArg{nach Inhalt}}                                       |
    \par}
    \vskip\baselineskip
    Funktioniert wie \code|\NewDocumentEnvironment|, nur dass es eine bestehende Umgebung überschreibt, anstatt eine neue zu erzeugen.
  \end{block}
\end{frame}

\mysection{Zähler in \LaTeX}

\begin{frame}{\insertsection}{Hintergrund und Nutzen}
  \begin{block}{Was sind Zähler in \LaTeX?}
    \begin{itemize}
      \item ermöglichen das automatische Durchnummerieren von verschiedenen Objekten
      \item gehören zur grundlegenden Funktionalität von \LaTeX
      \item einer großer Vorteil von \LaTeX{} gegenüber herkömmlichen Textverarbeitungsprogrammen
    \end{itemize}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}{Warum sind \LaTeX-Zähler so besonders?}
  \begin{itemize}
   \item sind global definiert und überall abrufbar, aber gleichzeitig
     bestimmten Objekttypen zugeordnet
   \item gibt beliebig viele von einander unabhängige Zähler
   \item sinnvolle Abhängigkeiten können leicht hergestellt werden
  \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Vordefinierte Zähler}
  \begin{block}[top=\baselineskip,bottom=\baselineskip]{Zähler, die ihr (teilweise) schon benutzt!}\small\Centering
    \begin{tabular}{l|l|l|l}
    \toprule
    \textbf{Verwendung}		& \textbf{Name}	& \textbf{Verwendung}	& \textbf{Name}	\\
    \midrule
    \textbf{Dokumenten-}	& part		& \textbf{Floats}	& equation	\\
    \textbf{struktur}		& chapter 	&			& figure	\\
                                & section	&			& table		\\
                                & subsection	& \textbf{Fußnoten}	& footnote	\\
                                & subsubsection	&			& mpfootnote	\\
                                & paragraph	& \textbf{Aufzählungen}	& enumi		\\
                                & subparagraph	&			& enumii	\\
                                & page		&			& enumiii	\\
                                &		&			& enumiv	\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\subsection{Mit Zählern Arbeiten}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Aufrufen von Zählern}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Aufrufen eines Zählers -- Drei Möglichkeiten}\Centering
    \begin{tabular}{rp{0.65\textwidth}}
      \code|\the//blueArg{Zähler}|	& gibt den aktuellen Wert als \alert{Text} aus\\
			                & \footnotesize kann durch beliebige Formatierungen erweitert oder ersetzt werden\\[0.5em]
      \code|\value{//blueArg{Zähler}}|	& gibt den aktuellen Wert als \alert{Wert} aus\\
				        & \footnotesize hat keine sichtbare Ausgabe, kann nicht im Text verwendet werden, jedoch zum Rechnen\\[0.5em]
      \code|\Roman{//blueArg{Zähler}}|	& gibt den aktuellen Wert als \alert{Zahl} aus\\
				        & \footnotesize in diesem Fall Ausgabe als große römische Zahl,\newline Alternativen: \code|\roman|, \code|\Alph|, \code|\alph|, \code|\arabic|
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Erhöhen von Zählern}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Erhöhen eines Zählers -- Ebenfalls drei Möglichkeiten}\Centering\small
    \begin{tabular}{rp{0.425\textwidth}}
      \code|\stepcounter{//blueArg{Zähler}}|			& erhöht den \code|//blueArg{Zähler}| um \alert{Eins}\\
			                                        & \footnotesize hat keine sichtbare Ausgabe, verändert nur den internen Wert\\[0.5em]
      \code|\refstepcounter{//blueArg{Zähler}}|			& erhöht den \code|//blueArg{Zähler}| um \alert{Eins} und macht ihn \alert{referenzierbar}\\
			                                        & \footnotesize hat auch keine sichtbare Ausgabe\\[0.5em]
      \code|\addtocounter{//blueArg{Zähler}}{//redArg{Wert}}|	& erhöht den \code|//blueArg{Zähler}| um\newline den angegebenen \code|//redArg{Wert}|\\
			                                        & \footnotesize nimmt auch negative Werte an, um den Zähler zu verringern
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\subsection*{Zählermanipulation}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Ausgabe von Zählern Ändern}
  \begin{block}[top=\baselineskip,bottom=\baselineskip]{Neudefinition von \texttt{\textbackslash the\textit{Zähler}}}\Centering
    \code|\renewcommand{\the//blueArg{Zähler}}{//red{neuer Inhalt}}|
    \vskip0.5\baselineskip
    \begin{itemize}
      \item der neue Inhalt kann beliebig gestaltet werden
      \item sinnvollerweise sollte ein Zähleraufruf enthalten sein
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Minimal-Beispiel}\Centering
    \code|\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}}|
  \tcblower\Centering
    \begin{tabular}{>{\bfseries}l@{\qquad\(\rightarrow\)\qquad}>{\bfseries}l}
      1. Foo	& A. Foo \\
      2. Bar	& B. Bar\\
      3. Yadda	& C. Yadda
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Ausgabe von Zählern Ändern}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Neudefinition von \texttt{\textbackslash thesection} -- Erweitertes Beispiel}\Centering
\begin{morecode}[numbers=none]
\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}}
\end{morecode}
\vskip0.5\baselineskip
\begin{morecode}[numbers=none]
\renewcommand{\thesubsection}//red|{|%
  TOP~\textit{\the//blue{section}.%
  \roman{subsection}}: \quad //red|}|
\end{morecode}
  \tcblower\Centering
    \begin{tabular}{>{\bfseries}l@{\qquad\(\rightarrow\)\qquad}>{\bfseries}l@{\quad}>{\bfseries}l}
      1.1. Foo		& TOP~\textit{A.i}:	& Foo \\
      1.2. Bar		& TOP~\textit{A.ii}:	& Bar\\[0.5em]
      2.1. Wubba	& TOP~\textit{B.i}:	& Wubba\\
      2.2. Lubba	& TOP~\textit{B.ii}:	& Lubba\\
      2.3. Dub Dub	& TOP~\textit{B.iii}:	& Dub Dub
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection{Eigene Zähler}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Definition und Startwert}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip]{Definition eines neuen Zählers}
    {\Centering
      \code|\newcounter{//blueArg{Zähler}}[//grayArg{Rücksteller}]|
    \vskip0.5\baselineskip
    \begin{tabular}{rl}
      \code|//blueArg{Zähler}|		& Name des neuen Zählers\\
      \code|//grayArg{Rücksteller}|	& anderer Zähler, bei welchem der neu definierte\\
                                        & Zähler jeweils auf Null zurückgesetzt werden soll\\
                                        & {\footnotesize es können vordefinierte oder eigene Zähler genutzt werden}\\
    \end{tabular}
    \par}
  \end{block}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Initialisieren und Setzen eines Zählers}
    \begin{itemize}
      \item neue Zähler werden automatisch mit Wert Null initialisiert
      \item man kann beliebigen anderen Wert einstellen durch
      \vskip0.5\baselineskip
      {\Centering
	\code|\setcounter{//blueArg{Zähler}}{//blueArg{Wert}}|
      \par}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Rechenbeispiel}
  \begin{exampleblock}{Mit Zählern kann man wunderbar rechnen!}
\begin{morecode}[columns=flexible]
\newcounter{//blue{aepfel}} \setcounter{//blue{aepfel}}{//red{5}}
\newcounter{//blue{birnen}} \setcounter{//blue{birnen}}{//red{3}}

  Bauer Mütze hat \the//blue{aepfel}\,kg Äpfel und
  \arabic{//blue{birnen}}\,kg Birnen, also insgesamt

\addtocounter{//blue{aepfel}}{\value{//blue{birnen}}}

  \Roman{//blue{aepfel}}\,kg Obscht.
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}{Ausgabe}
    \newcounter{aepfel} \setcounter{aepfel}{5}
    \newcounter{birnen} \setcounter{birnen}{3}
    Bauer Mütze hat \alert{\theaepfel}\,kg Äpfel und \alert{\arabic{birnen}}\,kg Birnen, also insgesamt \addtocounter{aepfel}{\value{birnen}}\alert{\Roman{aepfel}}\,kg Obscht.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysection{Verlinken und}[Referenzieren]
\subsection*{\texttt{hyperref}-Paket}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
\begin{block}[after title app={\hfill\killDepth{\texttt{hyperref}}}]{Verlinkungspaket}
Das \code|//blue{hyperref}|-Paket erlaubt es anklickbare Links in ein Dokument einzubinden.
\vskip0.5\baselineskip
Aussehen und Funktion können stark konfiguriert werden!
\vskip0.5\baselineskip
\begin{morecode}
\hypersetup{

  //grayArg{Option 1} = //grayArg{Wert 1}, //grayArg{Option 2} = //grayArg{Wert 2},
  //grayArg{Option 3}, //grayArg{Option 4}, ...

}
\end{morecode}
\end{block}
\begin{alertblock}{}
 \alert{Bindet \texttt{hyperref} \textbf{immer} als letztes ein,\\
 \killDepth{es hat viel Konfliktpotential!}}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Anklickbares Inhaltsverzeichnis}
  \begin{exampleblock}{Durch bloßes Einbinden des Pakets wird \dots}
    \dots\ das Inhaltsverzeichnis anklickbar und erzeugt eine Inhaltsübersicht, die von PDF-Viewern in einer Seitenleiste angezeigt wird.
  \tcblower
    \centering
    \roundedImage[width=0.75\textwidth]{hyperref-example-screenshot}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Ohne weitere Optionen}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Option: \textit{keine}}
    \centering
    \roundedPDF[width=0.85\textwidth,page=2,trim=2.7cm 16.5cm 2.7cm 3.2cm]{hyperref-example-framed}
  \end{exampleblock}
\end{frame}
 
\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Anklickbare Seitenzahlen}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Option: \texttt{linktoc = all}}
    \centering
    \roundedPDF[width=0.85\textwidth,page=2,trim=2.7cm 16.5cm 2.7cm 3.2cm]{hyperref-example-allframed}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Farbige Links}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Option: \texttt{colorlinks}}
    \centering
    \roundedPDF[width=0.85\textwidth,page=2,trim=2.7cm 16.5cm 2.7cm 3.2cm]{hyperref-example-colorlinks}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Eigene Farben}
\begin{block}{Optionen zum Personalisieren von Linkfarben}
\begin{morecode}[columns=flexible]
linkcolor = blue,    % Dokument-interne Links (s.u.)
urlcolor  = cyan,    % Weblinks (s.u.)
filecolor = magenta, % Filelinks (s.u.)
citecolor = green,   % Zitationen (andere Vorlesung)

allcolors = pink     % Setzt alle Farben auf Pink
\end{morecode}
\end{block}
\begin{alertblock}{}
  Diese Optionen werden natürlich auch in \code|\hypersetup| gesetzt.
\end{alertblock}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Links, aber versteckt!}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]	{Option: \texttt{hidelinks}}
    \centering
    \roundedPDF[width=0.85\textwidth,page=2,trim=2.7cm 16.5cm 2.7cm 3.2cm]{hyperref-example-hidelinks}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Spezielle Einstellungen}{\texttt{hyperref}-Paket -- PDF-Optionen}
\begin{block}{Optionen zum Manipulieren der PDF-Metadaten}
\begin{morecode}[columns=flexible]
pdftitle={Zeug mit LaTeX!},  % Titel
bookmarks=true,              % Navigationsmenü an
pdfpagemode=FullScreen,      % PDF startet Vollbild
//grayArg{weitere Optionen, ...}
\end{morecode}
\end{block}
\begin{alertblock}{}
Mit \texttt{hypersetup} lassen sich also auch viele Optionen des PDFs anpassen, welche als Metadaten oder Viewer-Einstellungen übernommen werden.
\end{alertblock}
\end{frame}

\subsection{Web- und Maillinks}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}{Weblinks in \LaTeX}
    Verlinken von Internetseiten funktioniert auf zwei Arten.
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering
      \code|\href{//red{https://}//grayArg{Weblink}}{//grayArg{Angezeigter Text}}|
      \vskip0.5\baselineskip
      \code|\url{//grayArg{Weblink}}|
    \par}
    \vskip0.5\baselineskip
    \begin{itemize}
     \item öffnet Webbrowser und übergibt den Weblink als Internet-Adresse
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Weblinks Beispiel}\small
\begin{morecode}[xleftmargin=0pt,columns=flexible,numbers=none]
Die \href{https://www.dante.de}{Deutschsprachige Anwender
vereinigung \TeX} ist unter \url{www.dante.de} erreichbar.
\end{morecode}
  \tcblower
    Die \href{https://www.dante.de}{Deutschsprachige Anwendervereinigung \TeX} ist unter \url{www.dante.de} erreichbar.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}{Maillinks in \LaTeX}
    Verlinken von E-Mail-Adressen funktioniert fast analog.
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering
      \code|\href{//red{mailto:}//grayArg{E-Mail-Adresse}}{//grayArg{Angezeigter Text}}|
    \par}
    \begin{itemize}
     \item öffnet Mailprogramm und übergibt die Adresse als Empfänger
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Maillinks Beispiel}\small
\begin{morecode}[xleftmargin=0pt,columns=flexible,numbers=none]
Unter \href{mailto:physik-latex~@fau.de}{physik-latex~@fau
.de} sind die Betreuer dieser Vorlesung erreichbar.
\end{morecode}
  \tcblower
    Unter \href{mailto:physik-latex@fau.de}{physik-latex@fau.de} sind die Betreuer dieser Vorlesung erreichbar.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Filelinks}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}{Filelinks in \LaTeX}
    Verlinken von anderen Dateien funktioniert ebenfalls fast analog.
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering
      \code|\href{//red{run:}//grayArg{Dateipfad}}{//grayArg{Angezeigter Text}}|
    \par}
    \begin{itemize}
     \item öffnet Standardprogramm für Dateityp und übergibt Dateinamen
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Filelinks Beispiel}\small
\begin{morecode}[xleftmargin=0pt,columns=flexible,numbers=none]
Der \href{run:./vorlesung07.tex}{Code dieser Vorlesung}
liegt im gleichen Verzeichnis und ist direkt aufrufbar.
\end{morecode}
  \tcblower
    Der \href{run:./vorlesung07.tex}{Code dieser Vorlesung} liegt im gleichen Verzeichnis und ist direkt aufrufbar.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection*{Referenzieren}
\subsection{Querverweise}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}{Querverweise in \LaTeX}
    \begin{itemize}
     \item Querverweise sind Verknüpfungen innerhalb des Dokuments
     \item nützlich, um auf andere Inhalte im Text zu verweisen
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Querverweise auf Grafiken und Tabellen}
    \begin{itemize}
      \item Verweise ermöglichen Entkopplung von großen Inhalten und dem dazugehörigen Text
      \item Grafiken und Tabellen müssen nicht direkt dort stehen, wo man sie beschreibt (anders als in der Schule!)
      \item Platzierung von großen Inhalten an sinnvollere Ort \(\rightarrow\) Floats \(\rightarrow\) nächste Vorlesung
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}[top=\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Funktionsweise}
    {\Centering
      \code|\label{//grayArg{Labelname}}|
    \par}
    \begin{itemize}
      \item erzeugt einen Marker an der angegebenen Textstelle mit Namen "`Labelname"'
      \item bezieht sich immer auf die zuletzt aufgerufene Instanz von \code|\refstepcounter|, unabhängig von dessen Zähler
    \end{itemize}
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering
      \code|\ref{//grayArg{Labelname}}|
    \par}
    \begin{itemize}
      \item erzeugt einen Querverweis zum Label mit Namen "`Labelname"'
      \item gibt (nur) die Nummerierung der Grafik/Tabelle/Abschnitts/Gleichung/etc. aus
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{exampleblock}{Querverweise -- Beispiel}
\begin{morecode}
\begin{enumerate}
  \item \label{//red{itm:pkt1}} Punkt 1
  \item Punkt 2 \label{//red{itm:pkt2}}
\end{enumerate}
\end{morecode}
\vskip0.5\baselineskip
\begin{morecode}[columns=flexible,numbers=none]
//minor+Hier verweise ich auf //red|Punkt~\ref{itm:pkt1}| und //red|Punkt
~\ref{itm:pkt2}|, wird oben noch ein Punkt eingefügt,
ändert sich die Nummerierung automagisch.+
\end{morecode}
  \tcblower\small
    \begin{enumerate}
      \item \label{itm:pkt1} Punkt 1
      \item Punkt 2 \label{itm:pkt2}
    \end{enumerate}
    Hier verweise ich auf Punkt~\ref{itm:pkt1} und Punkt~\ref{itm:pkt2}, wird oben noch ein Punkt eingefügt, ändert sich die Nummerierung automagisch.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- \texttt{hyperref}-Paket}
  \begin{alertblock}[after title app={\hfill\killDepth{\texttt{hyperref}}}]{Anklickbare Querverweise in \LaTeX}
    Wird das Paket \code|hyperref| eingebunden, werden alle\\
    \killDepth{Querverweise automatisch zu anklickbaren Hyperlinks.}
  \end{alertblock}
  \pause
  \begin{block}[top=\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\texttt{hyperref}}}]{Intelligente Querverweise}
    {\Centering
      \code|\autoref{//grayArg{Labelname}}|
    \par}
    \vskip0.25\baselineskip
    \begin{itemize}
      \item neuer Befehl von \code|hyperref|-Paket
      \item funktioniert analog zu \code|\ref|
      \item gibt zusätzlich zur Nummerierung noch die Art des verlinkten Objekts aus:
	\[\text{"`Abbildung 1"' statt nur "`1"'}\]
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- \texttt{hyperref}-Paket}
  \begin{exampleblock}[after title app={\hfill\killDepth{\texttt{hyperref}}}]{Beispiel}\Centering
    \roundedPDF[width=0.95\textwidth,trim=2.5cm 17.75cm 2.5cm 2.5cm]{hyperref-example-autoref}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Namenskonventionen}
  \begin{block}{Um Labels übersichtlich zu halten, \dots}
    \dots\ kann man dem \alert{Namen} noch den \killDepth{\alert{Typ} des Objekts} voranstellen.
  \end{block}
  \begin{block}{Konventionen}\Centering\small
    \begin{tabular}{ll@{\qquad\qquad}ll}
      \textbf{Kürzel}	& \textbf{Verwendung}	& \textbf{Kürzel}	& \textbf{Verwendung}		\\[0.2em]
      \texttt{ch:}	& chapter		& \texttt{eq:}		& Gleichungen			\\
      \texttt{sec:}	& section		& \texttt{itm:}		& \texttt{enumerate}-item	\\
      \texttt{subsec:}	& subsection		& \texttt{alg:}		& Algorithmen			\\
      \texttt{fig:}	& Abbildungen		& \texttt{app:}		& Kapitel im Anhang		\\ 
      \texttt{tab:}	& Tabellen		&			&				\\
    \end{tabular}
  \end{block}
  \begin{alertblock}{}
    \alert{\LaTeX\ interpretiert das Kürzel nur als weiteren Teil des Namens!}
    \vskip0.25\baselineskip
    Das Kürzel bestimmt \alert{nicht} die Art des referenzierten Objekts,\\
    es schafft nur Übersichtlichkeit für Autoren.
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Weitere Referenzierungsbefehle}
  \begin{block}{Weitere Standardbefehle}\small
    \begin{tabular}{lp{0.6\textwidth}}
      \code|\pageref{//blueArg{Labelname}}| & gibt die Seite des referenzierten Objekts aus.\\
      \code|\nameref{//blueArg{Labelname}}| & gibt den Namen des ref. Objekts aus.
    \end{tabular}
  \end{block}
  \begin{block}[after title app={\hfill\killDepth{\texttt{varioref}}}]{Querverweis durch Beschreibung}\small
    \begin{tabular}{lp{0.64\textwidth}}
      \code|\vref{//blueArg{Labelname}}| & versucht intelligent zu beschreiben, wo sich das Objekt befindet, z.\,B. "`Abbildung auf der vorherigen Seite"' oder "`Abbildung auf Seite 10"'.
    \end{tabular}
    \vskip0.5\baselineskip
    Dieses Paket ist nützlich, wenn man sein Dokument ausdrucken will. \killDepth{\texttt{\blue{hyperref}}} funktioniert leider \alert{noch nicht} auf \killDepth{Papier}. \textbf{\smiley}
  \end{block}
\end{frame}

\section{Übung, Hausaufgabe und nächste Vorlesung}
\mysection*{Übung}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Eigener Befehl und Zähleranpassung}
  \begin{exerciseblock}[righthand width=0.35\linewidth]{Aufgaben}{9}
  \begin{itemize}
    \item Bindet die folgenden Pakete ein.
    \begin{itemize}
     \item \code|xparse| und
     \item \code|hyperref|
    \end{itemize}
    \item Macht das gesamte Inhaltsverzeichnis anklickbar, indem ihr \code|linktoc = all| als Option in \code|\hypersetup| setzt.
  \end{itemize}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnUebSieben}[%
      \roundedPDF[width=0.9\linewidth,page=9]{uebung07loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnUebSieben}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Eigener Befehl und Zähleranpassung}
  \begin{block}{Weitere Aufgaben}
  \begin{itemize}
    \item Definiert einen \code|\murl|-Befehl, der die Eingabe von
    \vskip0.5\baselineskip
    {\centering
    \code|\href{mailto://blueArg{Adresse}}{\texttt{//blueArg{Adresse}}}|
    \par}
    \vskip0.5\baselineskip
    in der Kurzform \code|\murl{//blueArg{Adresse}}| ermöglicht.
    \item Benutzt den neuen \code|\murl|-Befehl für die E-Mail-Adressen, die bei den Autoren angegeben sind.
    \item Ändert vor dem Kapitel \textit{\glqq Neue Befehle und Umgebungen \dots\grqq} die Kapitelnummerierung von \code|section| zu großen römischen Zahlen, also \code|\Roman{//redArg{Zähler}}|.
  \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\mysection*{Hausaufgabe}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Eigene Umgebung und Referenzierung}
  \begin{exerciseblock}[righthand width=0.35\textwidth]{Aufgaben}{10}
  \begin{itemize}
    \item Färbt alle Hyperlinks ein, indem ihr \code|colorlinks| zusätzlich als Option in \code|\hypersetup| setzt.
    \item Definiert einen neuen Zähler mit dem Namen \textit{Beispiel}.
    \item Definiert eine neue Umgebung mit dem Namen \textbf{Beispiel}.\\
    \(\rightarrow\) Details auf der nächsten Seite!
  \end{itemize}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnHausSieben}[%
      \roundedPDF[width=0.9\linewidth,page=9]{hausaufgabe07loesung_preview}%
    ]%
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausSieben}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Eigene Umgebung und Referenzierung}
  \begin{block}{Aufbau der neuen Umgebung}
  \begin{itemize}
    \item Die \textbf{Beispiel}-Umgebung soll folgende Eigenschaften haben.
    \begin{itemize}
     \item Sie soll ein opt. Argument mit leerem Standardwert annehmen.
     \item Der zuvor definierte Zähler \textit{Beispiel} soll um einen Schritt erhöht werden und referenzierbar sein.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Beispiel} soll folgende Elemente vor dem Inhalt ausgeben.
    \begin{itemize}
     \item Fett gedruckte Überschrift mit
     \begin{itemize}
      \item dem Wort \textit{\glqq Beispiel\grqq} und dem Wert des Zählers \textit{Beispiel} sowie
      \item dem Inhalt des optionalen Arguments.
     \end{itemize}
     \item Vertikaler Abstand \code|\vskip| der Länge \code|0.5\baselineskip|.
     \item Horizontalen Linie über die gesamte Breite \code|\hrule|.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Beispiel} soll folgende Elemente nach dem Inhalt ausgeben.
    \begin{itemize}
     \item Vertikaler Abstand \code|\vskip| der Länge \code|0.5\baselineskip|.
     \item Horizontalen Linie über die gesamte Breite \code|\hrule|.
     \item Vertikaler Abstand \code|\vspace| der Länge \code|\baselineskip|.
    \end{itemize}
    \vskip-0.25\baselineskip
    \killDepth{\textbf{\scriptsize Zum besseren Verständnis der Anweisungen schaut euch die Vorgabe an!}}
  \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Eigene Umgebung und Referenzieren}
  \begin{exerciseblock}[righthand width=0.35\textwidth]{Weitere Aufgaben}{10}
    \begin{itemize}
      \item Benutzt zweimalig die neue \textbf{Beispiel}-Umgebung (siehe Vorgabe).
      \item Setzt jeweils ein Label an die folgenden Stellen.
      \begin{itemize}
	\item Anfang von \textit{\glqq Mathematik\grqq}.
	\item 2. Zeile des Laplace-Operators.
	\item Anfang der Beispiel-Umgebung.
      \end{itemize}
      \item Referenziert mit \code{\autoref} auf die gesetzten Label in einem Text (siehe Vorgabe).
      \item Ändert vor \textit{\glqq Referenzierung\grqq} die Kapitelnummerierung wieder zurück zu arabischen Zahlen.
    \end{itemize}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnHausSieben}[%
      \roundedPDF[width=0.9\linewidth,page=10]{hausaufgabe07loesung_preview}%
    ]%
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausSieben}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\mysection*{Nächste Vorlesung}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsection}
  \begin{alertblock}{}
  Die nächste Vorlesung findet am \VorlesungAcht statt, \killDepth{die Hausaufgabenabgabe geht also bis \DeadlineSieben.}
  \end{alertblock}
  \begin{block}{Was wir nächstes Mal lernen werden \dots}
    \begin{itemize}
      \item Floatende Umgebungen
      \item Einbindung von weiteren Inhalten
      \begin{itemize}
       \item Grafiken
       \item Tabellen
       \item Andere \code[style=bash]|.pdf|-Dokumente
       \item Andere \code[style=bash]|.tex|-Dateien
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\end{document}
